% BEÁLLÍTÁSOK - JOBB NEM VÁLTOZTATNI
\documentclass[final]{ubb_dolgozat}
\usepackage{definitions}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}

\usepackage[all]{nowidow}
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow}
\newenvironment{Figure}
{\par\medskip\noindent\minipage{\linewidth}}
{\endminipage\par\medskip}
% milyen nyelveken akarunk forráskódot megjeleníteni
\lstloadlanguages{Java,C++}
% más lehetőségek:
% C, Matlab, Mathematica, Octave, Pascal, Perl, Python
% SCilab, SQL, Haskell, Lisp, Lua, make, ML, PHP, Prolog
%
% a teljes lista a LISTINGS csomagban.


% ezt be lehet tenni MINDEGYIK megjelenítendő kód elé opcióként
\lstset{language=Java}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%!!          EZT KELL VÁLTOZTATNI       !!%%%%
%%     A DOLGOZAT CÍMOLDALÁNAK ELEMEI        %%

%% MELYIK ÉVBEN ADJUK LE
\submityear{%
2018
}

\titleHU{%
GRoutes - Az utazó ügynök problémájának gyakorlati alkalmazása
}

% Az alábbi sorokat ki kell tölteni!!

\titleEN{%
GRoutes - A practical application of the travelling salesman problem
}

\titleRO{%
GRoutes - O aplicație practică pentru problema comis-voiajorului
}

\author{%
Lorenzovici Zsombor
}

%%
\tutorHU{%
dr. Gaskó Noémi,\newline egyetemi docens\\
% a hozzátartozás akkor szükség, ha NEM BBTE-s a tanár
%{\large Babe\c{s}--Bolyai Tudományegyetem,\\
% Matematika és Informatika Kar}% ha különbözik, akkor fel kell tûntetni
}
%%
\tutorRO{%
Conf. dr. Gaskó Noémi\\
% az egyetem akkor szükség, ha nem BBTE-s a tanás, a minta a BBTE-t
% tartalmazza
% {\large Universitatea Babe\c{s}--Bolyai,\\ % dacã diferã!!!
% Facultatea de Matematic\u{a} \c{s}i Informatic\u{a} }%
}
%%
\tutorEN{%
Assoc. prof. dr. Gaskó Noémi
% {\large Babe\c{s}--Bolyai University,\\
% Faculty of Mathematics and Informatics}
}


% 
%\includeonly{bevezet}


\begin{document}

%% ABSTRAKT
\begin{abstractEN} % ANGOL VÁLTOZAT

% a lenti részt értelemszerûen ki kell tölteni a dolgozat angol kivonatával.
% A BEGIN ... END között CSAK A SAJÁT SZÖVEG kell, hogy legyen.
% Az utolsó mondatot benne kell hagyni, mely által kijelentitek, hogy a munkátok SAJÁT.

The present paper describes a practical application of the travelling salesman problem (TSP). In the first chapters I describe the theoretical background of the work, the definition of graphs, notions in graph theory, graph problems, algorithmic approaches, TSP algorithms, reduction of the asymmetric TSP to a symmetric one. The emphasis is on selecting an algorithm that matches, and serves our use case practically.

To exemplify the travelling salesman problem, I have developed an android application, with a Firestore database, Firebase Authentication and Maps API. The functionalities of the application include searching for locations, determining the best route (visiting every node), choosing the travelling mode (by car, on foot), automatically adapting the search algorithm, saving the searches, managing routes and places as favourites.

This work is the result of my own activity. I have neither given nor received unauthorized assistance on this work.

\end{abstractEN}

% ez a címoldal része
\maketitle

%% 

% a dolgozat tartalomjegyzéke -- ez automatikusan generálódik a STRUKTÚRA alapján.
{ \baselineskip 1ex
  \parskip 1ex
  \tableofcontents
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%         a dolgozat tartalma         %%%%%%%%%%%%

% ajánlott külön file-okba írni az egyes fejezeteket,
% ugyanis úgy jobban át lehet látni.


% a bevezetõ fejezet FILE-ja.
\include{bevezet}

\include{grafok}

%\include{graf_problemak}

\include{tsp}

%\include{algoritmusok}

\include{technologiak}

\include{alkalmazas}

\include{kovetkeztetesek}




{ \renewcommand{\baselinestretch}{0.8}\normalsize %
	\setlength{\itemsep}{-2.4mm}
	\setlength{\bibspacing}{0.67\baselineskip}
	\bibliographystyle{abbrvnat_hu}
	\bibliography{dolgozat}
}
\end{document}
